\documentclass[polish,12pt]{aghthesis}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[]{polski}

\author{Krzysztof Romanowski, Mikołaj Jakubowski}

\title{Doradczy system wspomagający pracę specjalisty}

\supervisor{dr inż.\ Marek Kisiel-Dorohinicki}

\date{2013}

\begin{document}
\maketitle

\section{Cel prac i wizja produktu}
%\section{Project goals and vision}
\label{sec:cel-wizja}
Celem tej pracy inżynierskiej jest zaprojektowanie aplikacji wspomagającej pracę logopedy, podczas badań przesiewowych na dzieciach w wieku 3-6 lat. Produkt ma za pomocą zgromadzonych przez siebie danych sugerować specjaliście następny krok w czasie przeprowadzanej kontroli, umożliwiać gromadzenie wyników badań w celach statystycznych i dydaktycznych, ułatwiać generowanie opinii po zakończonym badaniu. Aplikacja także powinna dostarczać materiały ułatwiające prowadzenie badania (obrazki, teksty, z możliwością rozszerzenia na inne materiały multimedialne). Po przeprowadzonym badaniu, system powinien także generować dokumenty: kartę badania i opinie. Całokształt ma dążyć do skrócenia czasu przeznaczanego pojedynczemu dziecku oraz zwiększyć pewność wyników przez dostarczenie infrastruktury do badań oraz odciążenia logopedy od wypełniania dokumentów. 
\\ Temat ten został obrany na drodze ugody dla zaprzyjaźnionej klientowi przychodni logopedycznej. Lekarze pracujący na co dzień, wykonując kroki wyżej opisane, zauważyli duże pole do automatyzacji całego procesu oraz na porcję ich czasu jaka zostanie zaoszczędzona i będzie mogła zostać przekazana w celu postawienia lepszej diagnozy lub możliwości przeprowadzenia badań na większej ilości dzieci. Personel przychodni przeprowadził analizę rynku dostępnych rozwiązań z zakresu systemów ekspertowych, jednak wszystkie one są na tyle duże i skomplikowane oraz przystosowane do stawiania diagnozy w zaawansowanych przypadkach. Zupełnie niezdolne do pracy w środowisku przedszkoli i badań przesiewowych. Nie dawały także możliwości szybkiego podsumowywania badań przez generowanie przykładowych opinii, czy łatwości zarządzania materiałami pomocniczymi.
\\Finalnym produktem będzie aplikacja służąca do wspomagania pracy logopedy przy badaniach przesiewowych. Aplikacja będzie gromadziła dane na podstawie których będzie poprawiać swoje mechanizmy podejmowania decyzji. System będzie sugerował badania do przeprowadzenia oraz po zakończeniu badania zasugeruje diagnozę oraz wygeneruje potrzebne dokumenty. Zadaniem części ekspertowej będzie sugerowanie rozwiązań logopedzie oraz układanie badań w odpowiedniej kolejności. System będzie umożliwiał także wprowadzanie danych o dzieciach przez osoby trzecie (np. sekretarkę). System będzie także posiadać prosty i intuicyjny interfejs użytkownika. Natura problemu spowodowała, że aplikacja zostanie stworzona jako działająca online, ale z powodu próśb przyszły użytkowników, pod koniec procesu produkcji zostanie rozważona produkcja wersji offline. Naszym zdaniem aplikacja będzie dużo bardziej funkcjonalna w wersji mającej dostęp do najświeższych danych, a klasyfikatory będą dawać lepsze wyniki mając szybki dostęp do bazy, na której mogą się przeszkolić. Kolejnym problemem jest przenośność aplikacji na inne platformy, w tym mobilne, którą osiąga się małym kosztem tworząc aplikację działającą w przeglądarce.
\\Przeprowadzenie wstępnej analizy wykonalności projektu wykazało duże prawdopodobieństwo powodzenia. W jego czasie zostały wyodrębnione zagrożenia, które mogłyby doprowadzić do niepowodzenia przedsięwzięcia, opóźnień lub innych problemów w czasie jego wykonywania. Najważniejszymi z nich są:
\begin{itemize}
	\item System po zakończeniu prac nie spełni oczekiwań klienta, w tym:
		\begin{itemize}
			\item Użytkownicy nie zauważą zysków czasowych w trakcie używania produktu
			\item Wdrożenie przyszłych użytkowników w system będzie trwało zbyt długo (lekarze w przychodni to głownie starsze osoby, które nie są przyzwyczajone do obsługi komputer) lub będzie w ogólne nie możliwe
			\item Generowanie dokumenty będą wymagały zbyt długiej edycji lub będą zbyt niskiej jakości (np. zdania nie będą składne)
		\end{itemize}
	\item Diagnozy stawiane przez system będą trafne w bardzo małej ilości przypadków (to samo dotyczy się zaleceń znajdujących się w generowanej opinii)
	\item Szkolenie systemu w celu uzyskania akceptowalnych wyników będzie wymagało zbyt dużej ilości danych
	\item Zespół nie da rady lub nie zdąży się wdrożyć w wybraną technologię
\end{itemize}

W celu zmniejszenia zagrożeń zostały przedsięwzięte odpowiednie kroki, wśród nich:
\begin{itemize}
	\item Prototypownie interfejsu użytkownika aplikacji w początkowej fazie projektu
	\item Oddzielenie warstwy decyzyjnej od innych
	\item Uproszczenie struktury dokumentów do postaci zbioru punktów będących zdaniami równoważnikowymi
	\item Rozpoczęcie projektu od szkolenia pracowników w używanych technologiach, uczestnictwo kursach oraz gromadzenie i analiza fachowej literatury
\end{itemize}

%\emph{Charakterystyka problemu, motywacja projektu (w tym przegląd   istniejących rozwiązań prowadząca do uzasadnienia celu prac), ogólna wizja produktu, krótkie studium wykonalności i analiza zagrożeń.}

\section{Zakres funkcjonalności}
%\section{Functional scope}
\label{sec:zakres-funkcjonalności}
System będzie używany przez kilka rodzajów użytkowników, część z nich pośrednio, część z nich jedynie jako odbiorcy rezultatów jego działania. W czasie projektowania wyróżniliśmy następujące grupy:
\begin{itemize}
	\item Szkoły - w każdej z nich będzie przeprowadzana sesja przez jednego z lekarzy. Aby do tego doszło szkoła musi zgłosić taką chęć do poradni oraz po otrzymaniu odpowiedniego linku wprowadzić do systemu dane dzieci, które mają w danych czasie wziąć udział w badaniach
	\item Dzieci - to na nich lekarz będzie przeprowadzał badania i ich wyniki będzie wprowadzał do systemu.
	\item Rodzice - są pasywnymi użytkownikami. dla nich generowane są jedynie opinie po zakończeniu badania. W nich rodzice są informowani o stanie zdrowia swojego dziecka oraz zaleceniach przypisanych mu przez lekarza oraz wszystkich danych związanych z lekarzem, przychodnią, czasem badania, szkołą i innymi
	\item Lekarze - przeprowadzają badania na dzieciach i analizują dane na wyjściu systemu. W razie potrzeby korygują system w przypadku pomyłki lub uzupełniają go w miejscach jego niedoskonałości.
	\item Naukowcy - anonimowe dane statystyczne odnośnie schorzeń na jakie cierpią dzieci będą mogły być dostarczane naukowcom w celu analizy chorób cywilizacyjnych
\end{itemize}
Wymagania funkcjonalne uzgodnione w fazie projektowania z klientem:
\begin{itemize}
	\item Proces przebiegu badania:
		\begin{itemize}
			\item W jednym momencie badanie może być prowadzone na więcej niż jednym dziecku
			\item Badania rozpoczynają się zawsze od tej samej grupy, która musi zostać przeprowadzona dla wszystkich dzieci. Dalsze badania zależą do wyników poprzednich.
			\item System ma pozwalać do dowolny dobór badań, jedynie sugerując takie, które wydają mu się odpowiednie w danym momencie.
			\item Po zakończeniu badań na grupie dzieci system ma przedstawiać dla każdego z nich diagnozę (zaburzenia) do edycji
			\item Po zatwierdzeniu diagnozy system sugeruje jakie zalecenia odnoszą się do danego dziecka (jakie kroki przedsięwziąć w celu poprawy jego zdrowia)
			\item Po zatwierdzeniu zaleceń system generuje opinię oraz kartę badania i przedstawia je do edycji użytkownikowi
			\item W każdym momencie można wrócić do dowolnego z kroków, dla dowolnego dziecka i go powtórzyć
		\end{itemize}	
	\item Przychodnia ma możliwość dodania szkół do systemu i wygenerowania dla nich nowej, pustej sesji.
	\item Każda sesja może zostać przekazana szkole w celu wprowadzenia danych dzieci
	\item Specjaliści mogą każdemu z badań przypisać dowolną ilość materiałów, które będą wyświetlane w czasie jego przeprowadzania
\end{itemize}

%\emph{Kontekst użytkowania produktu (aktorzy, współpracujące systemy) oraz najważniejsze wymagania funkcjonalne i niefunkcjonalne.}

\section{Wybrane aspekty realizacji}
%\section{Selected realization aspects}
\label{sec:wybrane-aspekty-realizacji}
W czasie projektowania założyliśmy, że w dzisiejszym świecie dostęp do internetu jest na tyle powszechny i tani, że każdy z użytkowników naszego systemu będzie go miał Z tego powodu zdecydowaliśmy się na budowę aplikacji webowej, która składa się z dwóch części:

	\begin{itemize}
		\item Serwer
			\\Gromadzi dane i na ich podstawie klasyfikuje nowo przychodzące przypadki.
		\item Klient 
			\\Służy do wprowadzania danych zdalnie z miejsc, w których aktualnie znajduje się specjalista oraz do prezentowania mu otrzymanych wyników i zgromadzonych na serwerze danych w czytelny dla człowiek sposób.
	\end{itemize}

Do produkcji użyliśmy środowiska Lift Framework opartego o języku Scala. W czasie prac doceniliśmy jego możliwości w zakresie łatwości organizacji struktury kodu. Wymaga on wielkiego wysiłku w celu wdrożenia, ale z czasem ilość wkładanej w tworzenie kodu pracy maleje, zdecydowanie poniżej innych frameworków webowych. Przy tym pozwala na utrzymanie kodu w porządku, a jego struktura pozostaje cały czas jasna.
\\Dane wprowadzone do systemu są przechowywane w bazie danych PostgreSQL. Wybraliśmy ją jako sprawdzony, wielokrotnie używany i niezawodny produkt. Jest szybka i nawet w większych systemach, pod dużym obciążeniem, niezawodna.
\\ System ekspertowy został oparty o bibliotekę Mallet, która dzięki licznemu zbiorowi klasyfikatorów pozwoliła na ich dowolny wybór.

%\emph{Przyjęte założenia, struktura i zasada działania systemu, wykorzystane rozwiązania technologiczne wraz z krótkim uzasadnieniem ich wyboru.}

\section{Organizacja pracy}
%\section{Work organization}
\label{sec:organizacja-pracy}
Zespół składał się z 3 członków. Managera i 2 programistów. Rolą managera było czuwanie na postępami w pracach, sugestie co do wykonania odpowiednich modułów systemu oraz baczne obserwowanie procesu tworzenia dokumentacji. Grupa twórcza składała się z 2 programistów. Jeden z nich był znacznie mniej wdrożony w wykorzystywaną technologię i początkową część projektu poświęcił na doszkolenie się temacie. W dalszym ciągu nad zadaniami oraz ich równym rozkładem pieczę sprawował system biletowy. Przed rozpoczęciem fazy implementacji wszystkie przypadki użycia zostały przetworzone w odpowiadające im bilety. W trakcie prac każdy z programistów wybierał nieskończony bilet pojedynczo i pracował nad nim aż do jego ukończenia, w duchu metodologii Kanban. Zmiany przez niego wykonane zostawały dodawane do zdalnego repozytorium wraz z oznaczeniem do którego biletu się odnoszą.
\\Opisany wyżej system pozwolił na uwolnienie programistów od niepotrzebnego marnowania czasu na organizację pracy. W każdym momencie było widać, który członek zespołu czym się zajmuje, a po fakcie jak zmiany zostały przez niego wprowadzone. Spowodowało to, że każdy z członków zespołu posiadał jednakowy status, a współpraca opierała się na równości i dobrej kulturze.
Jako metodykę tworzenia projektu został przyjęty model przyrostowy. Z tego powodu przed rozpoczęciem prac, wszystkie bilety zostały podzielone na grupy tworzące etapy: przyrosty funkcjonalności produktu (milestony). Były nimi:
	\begin{itemize}
		\item Projektowanie i organizacja pracy
		\item Tworzenie interfejsu użytkownika
		\item Implementacja części ekspertowej systemu (klasyfikatora)
		\item Trenowanie klasyfikatora oraz analiza działania systemu w rzeczywistym środowisku
	\end{itemize}
Finalnie wymienione powyżej metody przelożyły się na następujący podział obowiązków:
\begin{table}
\begin{tabular}{ | p{7cm} | l | p{2cm} | }
	\hline Co & Kiedy & Przez kogo \\		
	\hline Wizja systemu & wiosna 2012 & Krzysztof, Mikołaj \\
	\hline Początki implementacji \newline (setup projektu, baz danych, itp) & maj - czerwiec 2012 & Krzysztof \\
	\hline Poznawanie wybranej technologii & sierpień 2012 & Mikołaj \\
	\hline Założenie repozytorium & wrzesień 2012 & Mikołaj \\
	\hline Początki dokumentacji - Confuence & wrzesień 2012 & Mikołaj \\
	\hline Pierwszy działająca wersja systemu (sesje i przypadki) & wrzesień 2012 & Krzysztof, Mikołaj \\
	\hline Pełny flow badania & październik - listopad 2012 & Krzysztof \\
	\hline Flow dodawania materiałów & listopad 2012 & Mikołaj \\
	\hline Flow dodawania sesji oraz przypadków dla szkół & listopad 2012 & Mikołaj \\
	\hline Generowanie dokumentów & listopad - grudzień 2012 & Krzysztof, Mikołaj \\
	\hline Sugerowanie kolejnego badania & listopad - grudzień 2012 & Krzysztof, Mikołaj \\
	\hline Integracja z Weką (porzucono), eksport, generacja wektorów & grudzień 2012 & Mikołaj \\
	\hline Integracja z Mallet'em, generacja wektorów & grudzień 2012 & Krzysztof \\
	\hline Pełna dokumentacja - Conference & grudzień 2012 & Krzysztof, Mikołaj \\
	\hline Przewodnik po pracy & grudzień 2012 & Mikołaj \\
	\hline Populacja bazy danych (badania tagi itp) & grudzień 2012 & Krzysztof \\
	\hline Pierwsze testy użytkowe i jakościowe (studenci) & grudzień 2012 & Krzysztof \\
	\hline Dokumentacja użytkownika & grudzień 2012 - styczeń 2013 & Mikołaj \\
	\hline Uruchomienie klasyfikacji i trenowanie klasyfikatorów & grudzień 2012 - styczeń 2013 & Krzysztof \\
	\hline Wybór najlepszych klasyfikatorów oraz ich serializacja & grudzień 2012 - styczeń 2013 & Mikołaj, Krzysztof \\
	\hline Testy akceptacyjne z logopedą oraz testy dokumentów & styczeń 2013 & Krzysztof \\
	\hline Reedycja dokumentacji technicznej - finalna wersja & styczeń 2013 & Krzysztof \\
	\hline Reedycja dokumentacji procesowej & styczeń 2013 & Mikołaj, Krzysztof \\
	\hline Poprawa szaty graficznej & styczeń 2013 & Mikołaj \\
	\hline Ostateczne poprawki i wdrożenie & styczeń 2013 & Krzysztof \\
	\hline
\end{tabular}
\end{table}

%\emph{Struktura zespołu (role poszczególnych osób), krótki opis i uzasadnienie przyjętej metodyki i/lub kolejności prac, planowane i zrealizowane etapy prac ze wskazaniem udziału poszczególnych członków zespołu, wykorzystane praktyki i narzędzia w zarządzaniu projektem.}

\clearpage
\section{Wyniki projektu}
%\section{Project results}
Finalny produkt okazał się w pełni spełniać wymagania klienta. Testy w rzeczywisty środowisku wykazały skuteczność klasyfikacji na poziomie ponad 90\%, co jest zaskakująco pozytywnym, jak na poziom skomplikowania problemu (ok. 70 badań treningowych dla 4 schorzeń). System okazał się przyspieszać pracę specjalistów. Wprawdzie nie zostały przeprowadzone testy w środowisku rzeczywistym, ale opinia przyszłych użytkowników zachwalała zysk, jaki daje tworzenie dokumentów w zaproponowanej formie oraz szybki dostęp do materiałów. W celu dokładniejszej weryfikacji pracy produktu należałoby przeprowadzić testy równolegle z pracą lekarzy. Jest to jednak niemożliwe z powodu tajemnicy lekarskiej, którą obarczone są wykonywane procedury.
\\Projekt pomimo pomyślnego wykonania ma swoje ograniczenia. Pomimo założeń uproszczony został system sugerowania kolejnego badania i jest on teraz w formie stałego drzewa, które ogranicza minimalnie możliwości lekarza. Jest to pole na którym aplikacja może zostać w przyszłości poprawiona. Pojawiły się także głosy klienta, że w części szkół nie ma dostępu do internetu (nawet zdarza się że w niektórych salach nie ma zasięgu GSM, co ogranicza możliwość użycia modemu HSPDA), co pokazuje potrzebę rozbudowy aplikacji o możliwość pracy offline. W czasie projektowania okazało się to jednak zbyt kosztowne czasowo i część ta od razu wykreślona z funkcjonalności przyszłego systemu, jednak w przyszłości można z powrotem powrócić do tego pomysłu.

\label{sec:wyniki-projektu}

%\emph{Najważniejsze wyniki (co konkretnie udało się uzyskać: oprogramowanie, dokumentacja, raporty z testów/wdrożenia, itd.) i ocena ich użyteczności (jak zostało to zweryfikowane --- np.\ wnioski klienta/użytkownika, zrealizowane testy wydajnościowe, itd.), istniejące ograniczenia i propozycje dalszych prac.}

% o ile to mozliwe prosze uzywac odwolan \cite w konkretnych miejscach a nie \nocite

\nocite{artykul2011,ksiazka2011,narzedzie2011,projekt2011}

\bibliography{bibliografia}

\end{document}
0